\documentclass[11pt,a4paper,french]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{multirow}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
%Tapuscrit : Denis Vergès
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pstricks,pst-node,pst-text,pst-all}
\usepackage{pst-eucl}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{scratch}
\newcommand{\R}{\textbf{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\usepackage[left=3.5cm,right=3.5cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\barre}[1]{\overline{\,\mathstrut#1\,}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage[dvips]{hyperref}
\hypersetup{%
pdfauthor = {APMEP},
pdfsubject = {Brevet des collèges},
pdftitle = {Guyane juin 1955},
allbordercolors = white,
pdfstartview=FitH} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\begin{document}
\setlength\parindent{0mm}
\marginpar{\rotatebox{90}{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}}
\rhead{\textbf{A. P{}. M. E. P{}.}}
\lhead{\small Brevet des collèges}
\lfoot{\small{Guyane}}
\rfoot{\small{juin 1955}}
\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} {\Large{\textbf{\decofourleft~Brevet des collèges Guyane juin 1955~\decofourright\\[7pt]Enseignement long et enseignement court}}}
\end{center}

\smallskip

\begin{center}\textbf{ALGÈBRE}\end{center}

\smallskip

\begin{enumerate}
\item Résoudre le système
\[\left\{\begin{array}{l l c l}
(1)\qquad&\dfrac x4 - \dfrac y5&=&1,\\
(2)\qquad&x + 2y&=& 18.
\end{array}\right.\]
\item Les valeurs trouvées pour $x$ et $y$ représentent respectivement, en mètres, la longueur AB et la largeur BC d'un rectangle ABCD.

Soient P le point de AB tel que AP $= 3$~mètres et Q le point mobile de [DC], situé entre D et C et tel que DQ $= z$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer en fonction de  les aires des trapèzes APQD et PBCQ, que l'on désignera par $s_1$ et $s_2$.
		\item Montrer que le rapport $\dfrac{s_1}{s_2} = k$ est égal à $\dfrac{z + 3}{13 - z}$.
		\item Calculer $z$ de telle sorte que

\[k = 1,\quad k = \dfrac14, \quad k = \dfrac15, \quad  k = 3.\]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\begin{center}\textbf{GÉOMÉTRIE}\end{center}

\medskip

Soit un demi-cercle $\mathcal{C}$ de centre O, de rayon $R$, de diamètre [AB].

À l'intérieur de ce demi-cercle $\mathcal{C}$, on trace un autre demi-cercle $\mathcal{C}'$ de centre O$'$, milieu de [AO], et de diamètre [AO].

Une corde mobile, issue de A, coupe le demi-cercle $\mathcal{C}'$ en C$'$et le demi-cercle $\mathcal{C}$ en C.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que les triangles AOC et AO$'$C$'$ sont semblables et que leur rapport de similitude est constant.
\item Démontrer que (OC$'$ ) est médiane du triangle AOC et que les tangentes en C$'$ au demi-cercle $\mathcal{C}'$ et en C au demi-cercle $\mathcal{C}$ sont parallèles.
\item Sur quelle droite fixe se déplace le centre du cercle circonscrit au triangle AO$'$C$'$ ?
\item On mène la tangente (BT) au demi-cercle $\mathcal{C}'$.

Calculer BT et les aires des triangles BTO$'$ et AO$'$T.
\end{enumerate}
\end{document}